\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{seagull} 
\usefonttheme{professionalfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{labelformat=empty}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\title{Analisi del grafo di Stack Overflow}
\subtitle{Metodi e applicazioni per social network}
\author[Riccardo Macoratti]{Riccardo Macoratti (844553)}
\date{}

\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}
    \frametitle{Indice}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
 
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
  \frametitle{Indice}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Stack Overflow}
\begin{frame}
  \frametitle{Stack Overflow (1)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=1.5cm]{img/stackoverflow}
  \end{figure}
  Stack Overflow è la prima piattaforma della rete di Stack Exchange, dove è possibile porre domande riguardo argomenti di programmazione e ricevere risposte da altri utenti iscritti alla community, corredate da utili commenti di precisazione. La community è aperta in lettura, ma chiusa all'interazione.
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Stack Overflow (2)}
  La community è attiva da 8 anni e 11 mesi e conta\footnote{https://stackexchange.com/sites?view=list\#traffic}:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{7.3 milioni} di utenti
    \item \textbf{14 milioni} di domande
    \item \textbf{22 milioni} di risposte
    \item \textbf{58 milioni} di commenti
    \item \textbf{49 mila} tag
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Stack Overflow (3)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/so1}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/so2}
    \caption{\tiny{Una domanda (a sinistra), una risposta (a destra).}}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Acquisizione dei dati}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Struttura del grafo}
  Il grafo che rappresenta la struttura di Stack Overflow utilizzata per l'analisi è un grafo orientato in cui:
  \begin{itemize}
    \item i nodi rappresentano gli utenti di Stack Overflow
    \item gli archi rispondono alla domanda "ha risposto a"
    \item ogni arco ha un peso che corrisponde al numero delle volte che la sorgente ha risposto alla destinazione
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tikzset{vertex/.style = {shape=circle,draw,minimum size=2em}}
      \tikzset{edge/.style = {->,> = latex'}}
      \node[vertex] (X) at  (-2,1) {X};
      \node[vertex] (Y) at  (-2,0) {Y};
      \node[vertex] (Z) at  (-2,-1) {Z};
      \node[vertex] (A) at  (0,0) {A};
      \node[vertex] (I) at  (2,1) {I};
      \node[vertex] (J) at  (2,0) {J};
      \node[vertex] (K) at  (2,-1) {K};
      \draw[edge] (X) to (A) {};
      \draw[edge] (Y) to (A);
      \draw[edge] (Z) to (A);
      \draw[edge] (A) to (I);
      \draw[edge] (A) to (J);
      \draw[edge] (A) to (K);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Il grado in entrata è una misura delle domande, quello in uscita delle risposte.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Algoritmo di acquisizione dei dati}
  Come frontiera è stato utilizzato l'utente con la reputazione più alta, Jon Skeet (\texttt{id} 22656).
  \begin{verbatim}
SO_Users := [22656, ...]
G := DiGraph()

for each user in SO_Users do
  questions := user.questions()
  for each question in questions do
    answers := question.answers()
    for each answer in answers do
      if answer.owner not in G do
        G.make_edge(answer.owner, user)
        SO_Users.add(answer.owner)
      end
    end
  end
end
  \end{verbatim}
\end{frame}


\section{Analisi del grado}
\begin{frame}
  \frametitle{Parametri cumulativi}
  La rete ha \textbf{30182} nodi e \textbf{56344} archi e il grafo associato non è fortemente connesso.\\
  La densità della rete è 0.0000618538\footnote{La densità sensibilmente bassa è data dalla modalità di acquisizione dei dati.}.\\
  Il grado in entrata minimo è \textbf{0} mentre quello massimo è \textbf{3102}, ed appartiene a acidzombie24.
  Il grado in uscita minimo è \textbf{1} mentre quello massimo è \textbf{142}, ed appartiene a Jon Skeet.\\
  Il grado medio è \textbf{1.867}.
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Grado in entrata (1)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=.35\textheight, left]{plot/indegree-lin-full.pdf}
  \end{figure}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=.50\textheight, right]{plot/indegree-lin-part.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Grado in entrata (2)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/indegree-log-full.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Grado in entrata (3)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/indegree-log-part.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Grado in uscita (1)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=.50\textheight, left]{plot/outdegree-lin-full.pdf}
  \end{figure}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=.35\textheight, right]{plot/outdegree-lin-part.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Grado in uscita (2)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/outdegree-log-full.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Grado in uscita (3)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/outdegree-log-part.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Adattamento della distribuzione ad una legge di potenza}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/od_fit-log-full.pdf}
    \caption{L'esponente della legge di potenza è 2.482.}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Confronto: indegree vs. outdegree}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/in_vs_out-log-full.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Grado e reputazione}
\begin{frame}
  \frametitle{Reputazione}
  Ogni volta che un utente pone una domanda, pubblica una risposta o esegue altri tipi di azioni, gli viene attribuito (o tolto) un punteggio, la cui somma prende il nome di reputazione. Per quanto riguarda domande e risposte, i punteggi sono attribuiti così:
  \begin{itemize}
    \item +5: la domanda viene votata positivamente
    \item +10: la risposta viene votata positivamente
    \item +15: la risposta viene marcata come "accettata"
    \item -2: la domanda viene votata negativamente
    \item -2: la risposta viene votata negativamente
    \item -1: ogni volta che l'utente vota una risposta negativamente
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Confronto: domande e reputazione}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/indegree_reputation-log-full.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Confronto: risposte e reputazione}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{plot/outdegree_reputation-log-full.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Ranking a confronto}
\begin{frame}
  \frametitle{Ranking in esame}
  Si è deciso di confrontare tre misure di ranking diverse, una propria della rete studiata, una spettrale e un'ultima geometrica. Sono:
  \begin{itemize}
    \item Ranking per reputazione
    \item PageRank
    \item Closeness
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Ranking per reputazione}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{lll}
        \textbf{\#} & \textbf{Reputation} & \textbf{Name} \\
        1  & 948\,734     & Jon Skeet       \\
        2  & 734\,862     & Darin Dimitrov  \\
        3  & 728\,702     & BalusC          \\
        4  & 695\,870     & Hans Passant    \\
        5  & 681\,822     & VonC            \\
        6  & 668\,653     & Marc Gravell    \\
        7  & 645\,280     & CommonsWare     \\
        8  & 579\,946     & SLaks           \\
        9  & 555\,922     & Martijn Pieters \\
        10 & 553\,514     & Greg Hewgill
      \end{tabular}
    \end{table}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{lll}
        \textbf{\#} & \textbf{Reputation} & \textbf{Name} \\
        11 & 545\,536     & Gordon Linoff   \\
        12 & 540\,294     & T.J. Crowder    \\
        13 & 532\,979     & Quentin         \\
        14 & 529\,026     & paxdiablo       \\
        15 & 516\,899     & Alex Martelli   \\
        16 & 503\,350     & dasblinkenlight \\
        17 & 491\,849     & CMS             \\
        18 & 487\,389     & marc\_s         \\
        19 & 485\,756     & Mark Byers      \\
        20 & 485\,482     & JaredPar
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{PageRank\textsuperscript{TM}}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{lll}
        \textbf{\#} & \textbf{Reputation} & \textbf{Name} \\
        1  & 948\,734     & Jon Skeet      \\
        2  & 46\,955      & acidzombie24   \\
        3  & 8\,138       & Wayne Molina   \\
        4  & 72\,868      & Joan Venge     \\
        5  & 68\,007      & Edward Tanguay \\
        6  & 10\,160      & martinus       \\
        7  & 73\,080      & flybywire      \\
        8  & 86\,374      & Jason Baker    \\
        9  & 635          & Simon P        \\
        10 & 103\,695     & Claudiu
      \end{tabular}
    \end{table}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{lll}
        \textbf{\#} & \textbf{Reputation} & \textbf{Name} \\
        11 & 17\,278      & Alex Baranosky \\
        12 & 34\,053      & Pacerier       \\
        13 & 14\,575      & Toran Billups  \\
        14 & 5\,623       & agnieszka      \\
        15 & 23\,890      & Agnel Kurian   \\
        16 & 16\,318      & johnc          \\
        17 & 213\,426     & Brian R. Bondy \\
        18 & 122\,600     & OscarRyz       \\
        19 & 52\,207      & James          \\
        20 & 13\,117      & David Koelle
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Closeness ranking}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{lll}
        \textbf{\#} & \textbf{Reputation} & \textbf{Name} \\
        1  & 948\,734 & Jon Skeet              \\
        2  & 668\,653 & Marc Gravell           \\
        3  & 681\,822 & VonC                   \\
        4  & 695\,870 & Hans Passant           \\
        5  & 485\,482 & JaredPar               \\
        6  & 374\,037 & tvanfosson             \\
        7  & 341\,912 & Konrad Rudolph         \\
        8  & 60\,510  & casperOne              \\
        9  & 297\,752 & Mehrdad Afshari        \\
        10 & 263\,670 & Joel Coehoorn
      \end{tabular}
    \end{table}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{lll}
        \textbf{\#} & \textbf{Reputation} & \textbf{Name} \\
        11 & 141\,288 & John Saunders          \\
        12 & 55\,826  & annakata               \\
        13 & 361\,139 & Johannes Schaub - litb \\
        14 & 450\,826 & Eric Lippert           \\
        15 & 99\,235  & Brian                  \\
        16 & 45\,566  & JesperE                \\
        17 & 418\,421 & Reed Copsey            \\
        18 & 242\,707 & Bill the Lizard        \\
        19 & 215\,773 & Aaron Digulla          \\
        20 & 87\,792  & leppie
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Indice di correlazione}
  Per avere un'idea della similarità dei tre metodi di ranking è stata calcolato questo indice di correlazione sui primi venti risultati:
  $$
  \sigma_{U,V} = \frac{\mid\{x = y \mid x \in U, y \in V\}\mid}{\mid U \mid}
  $$
  \begin{table}
    \begin{tabular}{llll}
                           & \textbf{Reputation} & \textbf{PageRank} & \textbf{Closeness} \\
      \textbf{Reputation}  & 100\%               & 5\%               & 10\%      \\
      \textbf{Pagerank}    & 5\%                 & 100\%             & 5\%       \\
      \textbf{Closeness}   & 10\%                & 5\%               & 100\%    
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{$\tau$ di Kendall}
  Per effettuare una comparazione più rigorosa dei tre algoritmi di ranking è stata utilizzata l'approccio standard, calcolando la tau $\tau-b$ di Kendall, questo modo:
  $$
  \tau_{U,V} = \frac{P - Q}{\sqrt{(P + Q + J) \times (P + Q + K)}}
  $$
  Con $P$, il numero di coppie condordanti, $Q$, il numero di coppie discordanti, $J$, il numero di pareggi solo in $U$ e $K$, il numero di pareggi solo in $V$.
  \begin{table}
    \begin{tabular}{llll}
                           & \textbf{Reputation} & \textbf{PageRank} & \textbf{Closeness} \\
      \textbf{Reputation}  & 1                   & 0.0616396         & 0.2027289 \\
      \textbf{Pagerank}    & 0.0616396           & 1                 & 0.1688404 \\
      \textbf{Closeness}   & 0.2027289           & 0.1688404         & 1
    \end{tabular}
  \end{table}
\end{frame}


\section{Reprocità e indice di clustering}
\begin{frame}
  \frametitle{Reprocità}
  La reciprocità è calcolata come il rapporto tra il numero di cicli di lunghezza 2 e il numero totale di archi nel grafo. Formalmente:
  $$
  r = \frac{\mid\{(u,v) \in G \mid (v,u) \in G\}\mid}{\mid\{(u,v) \in G\}\mid}
  $$
  Con $G = (V, E)$, grafo orientato.\\
  \vspace{.5cm}
  Nel passaggio da grafo orientato a grafo non orientato è stato perso lo 0.31\% di archi.\\
  La reciprocità generale del grafo è 0.00625.\\
  Per il nodo di partenza, Jon Skeet, la reciprocità è 0.39011.
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Coefficiente di clustering globale}
  La transitività (o coefficiente di clustering globale) è la tendenza dei nodi di una triade a chiudere il triangolo ed è così calcolata: 
  $$
  T = 3 \times \frac{\mid\{(x,y),(y,z),(z,x) \in E \mid x, y, z \in V\}\mid}{\mid\{(x,y),(y,z) \in E \mid x, y \in V\}\mid}
  $$
  Con $G = (V, E)$, grafo orientato.\\
  \vspace{.5cm}
  L'indice di transitività della rete è 0.08427.
\end{frame}

\section*{Grazie}
\begin{frame}
  \begin{center}
    \Huge{Grazie!}
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}